% !TEX program = pdflatex
\documentclass[aspectratio=169,11pt]{beamer}

% Červený vzhľad
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=black!70!red}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=red!70!black, fg=white}
\setbeamercolor{title}{bg=red!70!black,fg=white}
\setbeamercolor{block title}{bg=red!70!black,fg=white}
\setbeamercolor{block body}{bg=red!5!white}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=red!70!black}
\setbeamercolor{itemize subitem}{fg=red!70!black}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=red!70!black}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,arrows.meta,shapes.geometric,calc,fit}

% TikZ styly pro diagramy
\tikzset{
  component/.style={rectangle,rounded corners=3pt,draw=red!70!black,thick,
                    fill=red!10,minimum width=2.6cm,minimum height=1.0cm,
                    align=center,font=\small},
  store/.style={cylinder,shape border rotate=90,draw=red!70!black,thick,
                fill=red!8,aspect=0.35,minimum width=2.0cm,minimum height=1.6cm,
                align=center,font=\small},
  queue/.style={rectangle,draw=red!70!black,thick,fill=red!15,
                minimum width=2.8cm,minimum height=0.8cm,
                align=center,font=\small\ttfamily},
  arr/.style={-{Stealth[length=2mm]},thick,red!60!black},
  arrdash/.style={-{Stealth[length=2mm]},thick,dashed,red!60!black},
  lab/.style={font=\scriptsize,fill=white,inner sep=1pt},
}

\title[Big Data Pipeline Monitor]{Big Data Pipeline Monitor}
\subtitle{Architektúra distribuovanej aplikácie \emph{qr-blocky}}
\author{Jozef Waldhauser}
\institute{MSWA}
\date{2026 léto}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Obsah}
	\tableofcontents
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Pôvodná idea}
\begin{frame}{Prečo práve \texttt{qr-blocky}?}
  \begin{itemize}
    \item Názov vznikol z QR kódu a pokladničného bloku.
    \item Frontend, \textbf{ktorý skenuje QR z bločku}.
    \item Backend má qr-app endpoint, každé volanie sa zaznamenáva do \textbf{auditlogov} (request log).
    \item Cieľ monitoringu: \textbf{agregovať počet volaní} na endpoint skenovania bločku aj na všetky ostatné qr-app endpointy.
    \item Nad auditlogmi beží \textbf{pipeline}, ktorá v zadanom časovom okne zagreguje počet volaní a \textbf{zapíše štatistiky späť do DB}.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{block}{Z toho vznikol monitoring framework}
    Aplikácia dnes eviduje \textbf{datasety} (zdroj dát), \textbf{pipelines} (čo sa agreguje a kedy), \textbf{behy} (\texttt{JobRun}) a \textbf{alerty}\,-\,kostra je všeobecná, ale doménovo cieli na \emph{auditlogs} qr-blocky služieb.
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Architektúra}
\begin{frame}[fragile]{Architektúra}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance=1.0cm and 1.4cm]
	
	\node[component] (fe) {qr-frontend\\\scriptsize Next.js / React};
	
	\node[component, right=3cm of fe] (be) {qr-backend\\\scriptsize Express + Mongoose};
	
	\node[component, right=3cm of be] (wk) {qr-computation\\\scriptsize Node worker};
	
	\node[store, below=1.5cm of be] (db) {MongoDB};
	
	\node[queue, above=1.0cm of be] (mq) {computations queue};
	
	\draw[arr]   (fe) -- node[lab,above]{HTTP / JSON} (be);
	
	\draw[arr]   (be) -- node[lab,left]{publish} (mq);
	
	\draw[arr]   (mq) -- node[lab,right]{consume} (wk);
	
	\draw[arr]   (wk.south) to[bend left=20] node[lab,below]{PATCH /runs/(id)} (be.south east);
	
	\draw[arr]   (be) -- node[lab,right]{Mongoose ODM} (db);
	
	\draw[arrdash] (wk.south) to[bend left=45] node[lab,below]{aggregate auditlogs} (db.east);
	
\end{tikzpicture}
  \begin{itemize}\small
	\item \textbf{Synchrónna cesta:} prehliadač $\to$ API (CRUD nad datasetmi, pipelinami, stav behu).
	\item \textbf{Asynchrónna cesta:} API $\to$ fronta $\to$ worker $\to$ API (PATCH stavu).
\end{itemize}

\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Thought process}
\begin{frame}{Cesta k Big Data architektúre}
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Frontend volá backend}\,-\,naskenovanie QR $\to$ HTTP požiadavka, jednoduchá synchrónna cesta.
    \item \textbf{Backend musí tvoriť objekty}\,-\,\texttt{Dataset}, \texttt{Pipeline}, \texttt{JobRun}, \texttt{Alert}; klasický REST + ODM.
    \item Pri raste objemu volaní synchrónne spracovanie nestačí $\Rightarrow$ posun k \textbf{Big Data architektúre}: oddelenie zápisu, fronty a výpočtu.
    \item \textbf{RabbitMQ ako buffer}\,-\,horizontálne škálovateľný, drží \textbf{veľký počet správ}.
    \item \textbf{Computation module subscribuje} správy a spracúva ich \textbf{podľa konfigurácie}.
    \item Pri extrémnych objemoch: \textbf{instance per queue}\,-\,vlastná queue a vlastná skupina workerov pre každý RabbitMQ channel.
    \item Design architektúry pre \textbf{KEDA job}\,-\,dynamické škálovanie podľa dĺžky fronty, napr. v \textbf{Azure} (AKS + KEDA).
  \end{enumerate}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Backend}
\begin{frame}{Backend: \texttt{qr-backend}}
  \begin{itemize}
    \item Express 5, modulárne routy v \texttt{app/}\,:\, \texttt{datasets}, \texttt{pipelines}, \texttt{runs}, \texttt{alert-rules}, \texttt{alerts}.
    \item Perzistencia cez \textbf{Mongoose} (MongoDB)\,-\,jeden model na entitu (\texttt{Dataset}, \texttt{Pipeline}, \texttt{JobRun}, \texttt{AlertRule}, \texttt{Alert}).
    \item \textbf{Validácia} vstupu \textbf{Joi} schémami v každom module (\texttt{validation.js}).
    \item \textbf{Error handling}: per-route \texttt{try/catch}, centrálny 404 a 500 handler v \texttt{server.js}.
    \item Publikácia úloh do RabbitMQ cez \texttt{app/rabbitmq.js} (front \texttt{computations}, \texttt{durable}).
  \end{itemize}
  \begin{block}{Oddelenie zodpovedností}
    Router robí validáciu a HTTP, model drží schému, business pravidlá sú v handleri (napr. kontrola \texttt{active}, stavový prechod).
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Doménový model}
\begin{frame}{Doménový model (Mongoose)}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Dataset}\,-\,metadáta (\texttt{name}, \texttt{owner}, \texttt{type: aggregation|file}, \texttt{aggregation.timeFrom/To}).
    \item \textbf{Pipeline}\,-\,odkaz na dataset (\texttt{datasetOid}), \texttt{schedule}, \texttt{active}, \texttt{pipelineVersion}, \texttt{lastStatus}, \texttt{lastRunTime}.
    \item \textbf{JobRun}\,-\,konkrétny beh: \texttt{pipelineOid}, \texttt{pipelineVersion}, \texttt{status}, časy a \texttt{processedRecords}.
    \item \textbf{AlertRule}\,-\,definícia (\texttt{pipelineOid}, \texttt{reportWhenState}).
    \item \textbf{Alert}\,-\,vyvolaný záznam (väzba na pipeline + run, \texttt{acknowledgedAt}).
  \end{itemize}
  \begin{block}{Pravidlo integrity}
    Pipeline nemôže vzniknúť nad neexistujúcim datasetom\,-\,kontroluje sa pred uložením v handleri.
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Vstupné a runtime modely}
\begin{frame}{Vstup pipeline a runtime stav workera}
  \small
  \begin{block}{\texttt{AuditLog} \,-\, kolekcia \texttt{auditlogs} (qr-backend)}
    \begin{itemize}\small
      \item Polia: \texttt{action}, \texttt{endpoint}, \texttt{requestBody}, \texttt{requestQuery}, \texttt{ip}, \texttt{status}, \texttt{timestamp}.
      \item Zapisuje sa \textbf{middlewarom} v \texttt{app/qr-app} pri každom volaní na \texttt{/qr-app/*} (\texttt{getReceipt}, \texttt{saveReceipt}, \texttt{shareReceipt}).
      \item \textbf{Vstup pipeline}\,-\,nad touto kolekciou beží agregácia v computation module (\texttt{\$match} podľa \texttt{timestamp}, \texttt{\$group} podľa \texttt{action}).
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{\texttt{ComputationJob} \,-\, kolekcia \texttt{computationmodule} (qr-computation-module)}
    \begin{itemize}\small
      \item Polia: \texttt{runId}, \texttt{frequency}, \texttt{timeInterval}, \texttt{cmds}, \texttt{receivedAt}, \texttt{receiveCount}.
      \item Pri každej správe \textbf{upsert podľa \texttt{runId}} a \texttt{\$inc receiveCount}\,-\,worker vie rozlíšiť prvý príchod od duplicity.
      \item \texttt{receiveCount > 1} $\Rightarrow$ \textbf{force re-run} (zruší naplánovaný cron a spustí \texttt{calcStats} okamžite).
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Computation module}
\begin{frame}{Computation module: \texttt{qr-computation-module}}
  \begin{itemize}
    \item Samostatný Node proces s vlastným Express serverom a RabbitMQ consumerom (\texttt{app/rabbit-consumer}).
    \item Pre každú správu \texttt{calcStats}:
      \begin{enumerate}\small
        \item \texttt{PATCH /runs/:id} $\to$ \texttt{running} (s \texttt{startTime}),
        \item agregácia nad MongoDB kolekciou \texttt{auditlogs} v zadanom časovom intervale,
        \item uloženie výsledku do \texttt{computationstats},
        \item \texttt{PATCH /runs/:id} $\to$ \texttt{successful} / \texttt{error}.
      \end{enumerate}
    \item \textbf{Idempotencia}\,-\,upsert \texttt{ComputationJob} podľa \texttt{runId} + \texttt{receiveCount}.
    \item \textbf{Škálovateľnosť}\,-\,viac inštancií modulu paralelne konzumuje z tej istej fronty; pri raste objemu možné nasadenie \textbf{instance per channel}.
    \item \textbf{Odolnosť}\,-\,reconnect s exponenciálnym backoffom, \texttt{prefetch(1)}, \texttt{ack}/\texttt{nack}.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Frontend}
\begin{frame}{Frontend: \texttt{qr-frontend}}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Next.js} App Router\,-\,React Server Components načítavajú dáta priamo z API počas renderu (\texttt{src/lib/api.ts}).
    \item Stránky:\,\texttt{/}\,(dashboard), \texttt{/datasets}, \texttt{/pipelines}, \texttt{/pipelines/[id]}, \texttt{/runs}, \texttt{/runs/[id]}, \texttt{/alerts}, \texttt{/alert-rules}.
    \item Klientske komponenty pre akcie a živý stav:\;\texttt{RunPipelineButton}, \texttt{RunStatusLive}, \texttt{PipelineActiveToggle}, \texttt{AcknowledgeAlertButton}.
    \item \textbf{Stavy UI}: \textit{loading} (RSC streaming), \textit{empty} (prázdne zoznamy), \textit{error} (chybové hlášky z \texttt{ApiRequestError}).
    \item Cez \texttt{next.config} rewrite na \texttt{/blocky-api}\,-\,same-origin volania z prehliadača (žiadne CORS).
  \end{itemize}
\end{frame}


% ---------------------------------------------------------------
\section{Zhrnutie}
\begin{frame}{Zhrnutie architektúry}
	\small
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Server-side stavový model}\,-\,endpoint \texttt{PATCH /runs/:id} povoľuje iba validné prechody stavov; neplatná zmena vracia \texttt{409}. Pipeline sa spúšťa len pri \texttt{active = true}.
		
		\item \textbf{Oddelenie na tri služby}\,-\,frontend, API a computation modul fungujú nezávisle, takže výpočtové úlohy neblokujú HTTP vrstvu.
		
		\item \textbf{RabbitMQ s durable queue}\,-\,kombinácia \texttt{prefetch(1)} a \texttt{ack/nack} zabezpečuje spoľahlivé spracovanie úloh a prirodzený load balancing medzi workermi.
		
		\item \textbf{MongoDB + Mongoose + Joi}\,-\,dokumentový model dát dopĺňa dvojúrovňová validácia: Joi pre HTTP vstup a Mongoose pri ukladaní do databázy.
		
		\item \textbf{Next.js React Server Components}\,-\,server renderuje dátové výpisy priamo z API, klientské komponenty riešia len interakcie a polling stavu.
	\end{itemize}
	
	\vfill
	
	\begin{block}{Výsledok}
		Návrh predstavuje jednoduchý, ale škálovateľný monitoring framework pripravený na distribuované spracovanie veľkého objemu auditlogov.
	\end{block}
\end{frame}


% ---------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \centering
  \vfill
  {\Large \textbf{Ďakujem za pozornosť.}}\\[1em]
  {\large Otázky?}
  \vfill
\end{frame}

\end{document}
